## 卡尔曼增益的推导

某系统的状态空间方程：
$$
\begin{aligned}
x_k & =Ax_{k-1}+Bu_{k-1}+w_{k-1} \\
z_k & =Hx_k+v_k
\end{aligned}
$$

其中$w_k$为过程噪声，$v_k$为测量噪声，两者服从正态分布
$$
\begin{aligned}
p(w)\sim(0,Q) \\
p(v)\sim(0,R) \\
\end{aligned}
$$

由于过程噪声和测量噪声无法建模，上述方程变为估计值（$\hat{x}$：估计  $x^-$：先验)  

$$
\begin{aligned}
\hat{x_k}^- & =A \hat{x}^-_{k-1}+B u_{k-1} \\
z_k & =H x_k
\end{aligned}
$$

利用数据融合的思想
$$
\hat{x}_k=\hat{x}^-_k+G(H^- z_k - \hat{x}_k^-)
$$

令$G=K_k H$，得
$$
\hat{x}_k=\hat{x}^-_k+K_k(z_k - H\hat{x}_k^-)
$$


思路：寻找合适得$K_k$使得$\hat{x}_k \to x_k$估计值趋近于真实值

量化误差：
$$
e_k=x_k - \hat{x}_k
$$

并假设误差也服从正态分布$p(e_k) \sim (0,p)$

问题转化为**寻找合适的$K_k$使得误差得协方差矩阵得迹$tr(p)$最小**

---

若
$$
e_k=
\begin{bmatrix}
e_1 \\
e_2 \\
\end{bmatrix}
$$

其协方差矩阵为
$$
p=E[e e^T]
\begin{bmatrix}
E[e_1^2]   & E[e_1 e_2] \\
E[e_2 e_1] & E[e_2^2]   \\
\end{bmatrix}
$$

其迹为
$$
tr(p)=E[e_1^2]+E[e_2^2]
$$


开始计算
$$
P=E[e e^T] =E[(x_k-\hat{x_k}){(x_k-\hat{x_k})}^T]
\tag{1}
$$

其中
$$
\begin{aligned}
x_k-\hat{x_k} & =x_k-[\hat{x}_k^-+K_k(z_k-H\hat{x}_k^-)]        \\
              & = x_k-\hat{x}_k^--K_kz_k+K_kH\hat{x}_k^-        \\
              & = x_k-\hat{x}_k^--K_k(Hx_k+v_k)+K_kH\hat{x}_k^- \\
              & = (x_k-\hat{x}_k^-)-K_kH(x_k-\hat{x}_k^-)-K_kv_k\\
              & = (I-K_kH)(x_k-\hat{x}_k^-)-K_kv_k              \\
              & = (I-K_kH)e_k^- -K_kv_k                         \\
\end{aligned}
$$


故（1）式写为
$$
\begin{aligned}
P & = E[[(I-K_kH)e_k^- -K_kv_k][(I-K_kH)e_k^- -K_kv_k]^T]               \\
  & = E[[(I-K_kH)e_k^- -K_kv_k][{e_k^-}^T{(I-K_kH)}^T -v_k^T K_k^T]]    \\
  & = E[(I-K_kH)e_k^- {e_k^-}^T{(I-K_kH)}^T-(I-K_kH)e_k^-v_k^T K_k^T-K_kv_k{e_k^-}^T{(I-K_kH)}^T+K_kv_kv_k^T K_k^T]                                                   \\
\end{aligned}
$$

其中，因为$e_k v_k$**独立**，且$E[e_k]=E[v_k]=0$，所以
$$
\begin{aligned}
E[(I-K_kH)e_k^-v_k^T K_k^T]=(I-K_kH)E[e_k^-]E[v_k^T]K_k^T=0 \\
E[K_kv_k{e_k^-}^T{(I-K_kH)}^T]=K_kE[v_k]E[{e_k^-}^T]{(I-K_kH)}^T=0 \\
\end{aligned}
$$

所以协方差矩阵p可以简化为：
$$
\begin{aligned}
p & = E[(I-K_kH)e_k^- {e_k^-}^T{(I-K_kH)}^T+K_kv_kv_k^T K_k^T]      \\
  & = (I-K_kH)E[e_k^- {e_k^-}^T]{(I-K_kH)}^T+K_kE[v_k v_k^T] K_k^T  \\
  & = (I-K_kH)p_k^- {(I-K_kH)}^T +K_k R K_k^T                       \\
  & = (p_k^- - K_kHp_k^-)(I^T-H^TK_k^T)+K_kRK_k^T                   \\
  & = p_k^--p_k^-H^TK_k^T-K_kHp_k^-+K_kHp_k^-H^TK_k^T+K_kRK_k^T     \\ 
\end{aligned}
$$

因为$p_k$为协方差矩阵，故上式第二项的**转置等于自身**，${p_k^-}^T=p_k^-$，所以
$$
(p_k^-H^TK_k^T)^T=K_k(p_k^-H^T)^T=K_kH{p_k^-}^T
$$
并有
$$
tr((p_k^-H^TK_k^T)^T)=tr(p_k^-H^TK_k^T)
$$

所以协方差矩阵p的迹为
$$
tr(p)=tr(p_k^-)-2tr(K_kHp_k^-)+tr(K_kHp_k^-H^TK_k^T)+tr(K_kRK_k^T)
$$

将$tr(p)$对$K_k$求导
根据定理：
$$
\begin{aligned}
\frac{dtr(AB)}{dA} & =B^T    \\
\frac{dtr(ABA^T)}{dA} & =2AB \\
\end{aligned}
$$

得：
$$
\frac{dtr(p)}{dK_k}=0-2(Hp_k^-)^T+2K_kHp_k^-H^T+2K_kR
$$

令$\frac{dtr(p)}{dK_k}=0$得：
$$
\begin{aligned}
0 & = -(Hp_k^-)^T+K_kHp_k^-H^T+K_kR   \\
0 & = -p_k^-H^T+K_k(Hp_k^-H^T+R)      \\
\end{aligned}
$$

得卡尔曼系数公式：
$$
K_k= \frac{p_k^-H^T}{Hp_k^-H^T+R}
$$











































